% -------------------------------------------------------------
% Universidad de Alicante  
% -------------------------------------------------------------
% PROYECTO	: Phd Thesis Sergio Orts Escolano
% ARCHIVO	: portada.tex 
% AUTOR		: Sergio Orts Escolano [sorts]		
% FECHA		: 21/03/2013
% -------------------------------------------------------------
% 
% -------------------------------------------------------------

\begin{titlepage}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.32\textwidth]{img/00_portada/ua.png}
		\\
		\Large{\textbf{University of Alicante}}
		\par
		\vspace{0.25cm}
		\Large\textbf{Phd Thesis}
		\par
		\vspace{1.0cm}
		{
		    \huge\textbf
		    {
		      \begin{minipage}{0.95\textwidth}
		        \begin{center}
		          A Three-Dimensional Representation method for Noisy Point Clouds based on Growing Self-Organizing Maps accelerated on GPUs
		        \end{center}
		      \end{minipage}
		    }
		}
		\par
		\vspace{0.5cm}
		{\Large\textbf{\autor}}
		\par
		\vspace{1.0cm}
		\large{Supervisors}\\
		{\Large\textbf{
				Dr. Jos\'{e} Garc\'{i}a Rodr\'{i}guez\\
				Dr. Miguel \'{A}ngel Cazorla Quevedo
		}}
		\par
		\vspace{1.0cm}
		\includegraphics[width=0.33\textwidth]{img/00_portada/dtic.jpg}
	\end{center}


\cleardoublepage

%\begin{titlepage}
	\begin{center}
		{\Large\textbf{U N I V E R S I D A D\hspace{0.4cm}D E\hspace{0.4cm}A L I C A N T E}}
		\par
		\vspace{2.0cm}
		\Large\textbf{Phd Thesis}
		\par
		\vspace{2.0cm}
		{
		    \huge\textbf
		    {
		      \begin{minipage}{0.95\textwidth}
		        \begin{center}
		          A Three-Dimensional Representation method for Noisy Point Clouds based on Growing Self-Organizing Maps accelerated on GPUs
		        \end{center}
		      \end{minipage}
		    }
		}
		\par
		\vspace{1.2cm}
		{\Large\textbf{\autor}}
		\par
		\vspace{1.2cm}
		\large{Supervisors}\\
		{\Large\textbf{
				Dr. Jos\'{e} Garc\'{i}a Rodr\'{i}guez\\
				Dr. Miguel \'{A}ngel Cazorla Quevedo
		}}
		\par
		\vspace{1.5cm}
		\large\textbf{Departamento de Tecnolog\'{i}a Inform\'{a}tica y Computaci\'{o}n}\\
		\normalsize\textbf{TECNOLOG\'{I}AS PARA LA SOCIEDAD DE LA INFORMACI\'{O}N}\\
		\large{Alicante, \today}
	
	\end{center}
\end{titlepage}

%\cleardoublepage
%
%\begin{verse}
%\begin{flushright}
%\vspace*{3cm}
%\textit{acknowledge}
%\end{flushright}
%\end{verse}

\cleardoublepage 

\cleardoublepage
% *************** Quotation ***************
\begin{verse}
\begin{flushright}
\vspace*{1cm}
\textit{	Learn from yesterday, live for today, hope for tomorrow. \\
	The important thing is not to stop questioning.\\
	}
\vspace*{0.5cm}
\textbf{Albert Einstein}

\vspace*{0.2cm}

\end{flushright}
\end{verse}
\cleardoublepage 
 

\chapter*{Agradecimientos}
 
En primer lugar, me gustaría agradecer enormemente a mis directores de tesis José y Miguel, por su inagotable dedicación durante el desarrollo de este trabajo, sin ellos nada de esto hubiera sido posible. Gracias por compartir conmigo todos vuestros conocimientos y experiencias, por haberme enseñado a mejorar cada día en mi trabajo. También agradeceros vuestra relación más allá de lo profesional y por haberme tratado como un amigo.

Quiero agradecer a Patricia por su paciencia y comprensión, gracias por estar a mi lado durante este camino, se puede decir que esta tesis lleva un trozo de ti. 

Gracias a mi familia por creer siempre en mí, por apoyarme en todo lo que he hecho sin cuestionar mis decisiones. Gracias especialmente a vosotros, Papá y Mamá, sin vosotros no sería la persona que soy a día de hoy. 

Agradezco sinceramente a mis compañeros y amigos del Departamento de Tecnología Informática y Computación de la Universidad de Alicante, del grupo $I^2RC$ y de la Escuela Politécnica Superior de Alicante, quienes han aportado significativamente a esta tesis con sus ánimos, consejos, críticas y ante todo amistad. Gracias Vicente, Marcelo, Alexandros, Felipe, Paco, Rafa, Óscar, José, Jorge, David, Diego, Toni, José Luis, Virgilio, Diego Marcos, Mora, Higinio, Paco, Sergio, Antonio y por supuesto a todo el equipo de personal técnico, directivo y administrativo.

Agradecer también a los grupos de investigación UNICAD y RoViT por crear un nexo de colaboración y permitir que distintas personas puedan aunar sus conocimientos para avanzar en el campo de la investigación. 

Muchas gracias a los amigos de siempre, por poder contar siempre con vosotros cuando os he necesitado, también habéis formado parte de estos últimos años de trabajo que finalmente concluyen con esta tesis.

I would also like to thank Professor Robert B. Fisher from the University of Edinburgh for his advises during my collaboration stay at the Institute of Perception Action and Behaviour (IPAB). Thanks to all the good people I met there: Bas, Steven, Cigdem, Phoenix, Vladimir, Pete, etc.

\begin{flushright}
		\par
		\vspace{1.5cm}
		Alicante, 3 de Diciembre de 2013 \\ 
		Sergio Orts Escolano
\end{flushright}
\cleardoublepage

\chapter*{Abstract\markboth{Abstract}{Abstract}}

Artificial Vision or Computer Vision is a computer science field that since the 80s has been constantly evolving. This field is focused on the ability to "understand" an observation of a scene using a computer. Recognition of objects in a scene, where it was captured, the reconstruction of a 3D model from multiple shots, etc. would be some examples of computer vision objectives. These scenes have been traditionally captured using 2D image sensors, allowing image processing and analysis on 2D color images. 3D sensors have also been historically used but as these were very expensive compared to image sensors these have been less used. Therefore, most works related to Machine Vision have focused on the use of colour images as the main data source. With the recent emergence of low-cost 3D sensors equipped with image and 3D sensors the trend is changing. Last years, most research efforts in the area of computer vision are being focused on the use of 3D data as the main source of information. Moreover, these new sensors are able to provide both streams at high frame rates, similar to ones provided by traditional image sensors. The use of 3D data has allowed to face challenging problems that remained unresolved. However, processing 3D geometric information comes along with a higher computational cost, which is a current issue being researched.

Furthermore, traditional computer vision techniques have used intermediate representations or high level abstractions capable of dealing with tracking and recognition problems of entities in a more efficient way. Also, these representations allowed to abstract sensor information in higher level units of representation, e.g. regions of special interest, graphs and labels. As we move into a 3D space, new representation techniques are necessary to continue applying similar techniques. Until now, most existing 3D representation techniques are too focused towards the video game (virtual reality) or the manufacturing industries. Most of the existing techniques are computationally too expensive or are not able to deal with high levels of noise in the observation which is common in these new sensors. As just introduced, these new sensors have very high noise levels especially when these start operating in their ranging limits. So a representation model capable of dealing with high noise levels and possible artifacts is demanded.

The research described in this thesis was motivated by the need of a robust model capable of representing 3D data distributions obtained with low-cost 3D sensors. In addition, modelling of noise produced by these sensors must be considered. As these sensors are capable of providing a 3D data stream in real time, the representation model has also to be able to face this constraint. Therefore, a time constraint is incorporated to the search of a 3D representation model for computer vision applications.

This thesis proposes the use of Self-Organizing Maps (SOMs) as a 3D representation model. In particular, we propose the use of the Growing Neural Gas (GNG) method, which has been successfully used for clustering, pattern recognition and topology representation of various kind of data. Until now, Self-Organizing Maps have been primarily computed offline and their application in 3D data has mainly focused on free noise models without considering time constraints. The Growing neural gases have the ability to adequately represent the input space provided to them. Self-organising neural models have also the ability to provide a good representation of the input space. In particular, the Growing Neural Gas (GNG) is a suitable model because of its flexibility, rapid adaptation and excellent quality of representation. However, this type of learning is time consuming, specially for high-dimensional input data. Since real applications often work under time constraints, it is necessary to adapt the learning process in order to complete it in a predefined time. This thesis proposes a hardware implementation leveraging the computing power of modern GPUs which takes advantage of a new paradigm coined as General-Purpose Computing on Graphics Processing Units (GPGPU). Finally it is also proposed a GPU implementation of a local shape descriptor capable of extracting geometric information from the scene that can be subsequently used to describe it. The proposed methods need to be applicable to different problems or applications in the area of computer vision such as the recognition and localization of objects, visual surveillance or 3D reconstruction.

\cleardoublepage

\chapter*{Resumen\markboth{Resumen}{Resumen}}

La visión artificial o visión por computador es un campo en constante evolución. Desde los años 80 esta área ha tratado la capacidad de ``entender'' una escena de forma automática mediante la utilización de un computador. Esta capacidad de entender se desglosa en varias etapas, por ejemplo, la localización y el reconocimiento de objetos que aparecen en una escena, dónde fue capturada, la reconstrucción de un modelo 3D a partir de varias capturas, etcétera. Estas escenas han sido tradicionalmente capturadas utilizando sensores de imagen, permitiendo analizar características sobre el color o la disposicion 2D de los elementos en la escena. Los sensores 3D también han sido utilizados pero en menor medida debido a que tradicionalmente su coste ha sido muy elevado, siendo inaccesible para muchos grupos de investigación. Por lo tanto, la mayoría de trabajos en visión artificial se han centrado en la utilización de imágenes RGB como principal fuente de datos. Con la reciente aparición de sensores 3D de bajo coste dotados de sensores de imagen y de información 3D la tendencia está cambiando. Ahora la mayoría de esfuerzos de investigación en el área de visión por computador se están dirigiendo hacia la utilización de datos 3D como principal fuente de información. Además, estos nuevos sensores son capaces de ofrecer información a una frecuencia de vídeo. Destacar que la utilización de datos 3D está permitiendo resolver muchos problemas que hasta ahora permanecían sin solución: reconocimiento de gestos en 6 grados de libertad, reconstrucción e interacción con entornos 3D, o la localización y mapeado simultáneo de robots en exteriores. Por otro lado, el procesamiento de información geométrica 3D acarrea un mayor coste computacional por lo que varias de las aplicaciones mencionadas anteriormente han sido implementadas sobre dispositivos aceleradores como la GPU. Kinect Fusion es un claro ejemplo de este tipo de implementaciones donde Graphics Processing Unit (GPU) actúa como procesador principal de cómputo.

Tradicionalmente, en visión por computador se han utilizado técnicas de representación intermedias capaces de resolver problemas de reconocimiento y seguimiento de entidades en la observación. Además, estas representaciones permitían abstraer la información  de los sensores en unidades abstractas de alto nivel, así como zonas de la imagen de especial interes (ROI), grafos y etiquetas. Al movernos a un espacio 3D, son necesarios nuevos modelos de representación para poder seguir aplicando técnicas similares. Sin embargo, la mayoría de técnicas de representacion 3D existentes están demasiado enfocadas hacia la industria del videojuego (realidad virtual) o la fabricación de modelos 3D siendo la mayoría demasiado costosas computacionalmente o poco robustas para modelar el ruido de estos nuevos sensores. Como acabamos de introducir, estos nuevos sensores presentan niveles de ruido elevados, sobre todo cuando se empieza a operar en los límites del rango de los mismos, por lo que es necesario un modelo de representación capaz de manejar ruido y posible información errónea.

La investigación descrita en esta tesis está motivada por la necesidad de plantear un modelo robusto de representación 3D capaz de representar la información obtenida con sensores 3D de bajo coste, así como el modelado del ruido que estos sensores producen. Además, debido a que estos sensores son capaces de proveer un flujo de datos 3D en tiempo real, a semejanza de las cámaras de vídeo tradicionales, surge un nuevo problema asociado al coste computacional de los nuevos métodos de computación geométrica: la computación en tiempo real. Por lo tanto, una nueva restricción se incorpora en la búsqueda de un modelo de representación 3D para visión por computador, la necesidad de encontrar un modelo computacionalmente robusto y eficiente.

En esta tesis se propone la utilización de mapas auto-organizativos (SOM) como modelo de representación 3D. En concreto proponemos la utilización de gases neuronales crecientes (GNG) , que han sido utilizados con éxito tanto para clustering y reconocimiento de patrones como para la representación topológica de conjuntos de datos principalmente en 2 dimensiones. Hasta ahora, los mapas auto-organizativos han sido principalmente utilizados sin restricciones temporales y su utilización sobre datos 3D se ha centrado en modelos sin ruido y sin restricciones temporales. Los gases neuronales crecientes tienen la capacidad de representar de forma adecuada el espacio de entrada que se les proporcione. Además, son un modelo eficaz debido a su flexibilidad, rápida adaptación y excelente calidad de representación. Sin embargo, este tipo de modelos son muy costosos computacionalmente, especialmente para datos de entrada con alta dimensionalidad. Debido a que muchas aplicaciones de visión por computador se ejecutan bajo restricciones temporales, es necesario adaptar el proceso de aprendizaje de la red neuronal para ser completado bajo un tiempo predefinido. En esta tesis se propone una implementación hardware aprovechando la capacidad de cómputo de las GPUs actuales bajo el paradigma GPGPU. Finalmente se propone también la implementación de un descriptor característico capaz de extraer información geométrica de la escena que pueda ser posteriormente utilizado para describirla. El método propuesto debe ser aplicable a distintos problemas o aplicaciones dentro del área de visión por computador tales como el reconocimiento, localización de objetos, la vigilancia visual o la reconstrucción 3D.

\cleardoublepage

% TOC
\tableofcontents

% Figuras
%\renewcommand{\rightmark} {\'{I}ndice de figuras}
%\renewcommand{\leftmark} {\'{I}ndice de figuras}
\listoffigures

% Tablas
%\renewcommand{\rightmark} {\'{I}ndice de tablas}
%\renewcommand{\leftmark} {\'{I}ndice de tablas}
\listoftables

\listofalgorithms

\pagestyle{empty}
\cleardoublepage
\pagestyle{fancy}


% Si el documento estuviera dividido por partes
%\part{Nombre Parte 1}

% Introduccion
%\pagenumbering{arabic} \setcounter{page}{1} % PARA QUE NUMERE LA INTRODUCCION CON  NUMEROS ARABICOS TAMBIEN PESE A ESTAR DENTRO DE fronmatter 
% La intro est\'{a} en frontmatter para que no numere su t\'{i}tulo pero sea mostrada en la TOC
%\include{introduccion/intro}

%\pagenumbering{arabic} \setcounter{page}{3} %Depender\'{a} del tama\~no de la intro!!! 

